\documentclass[a4paper, twocolumn, 11pt]{article}[]
\usepackage[left=1.5cm, top=2.5cm, text={18cm, 25cm}]{geometry}
\usepackage{times}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}

\newtheorem{definition}{Definice}
\newtheorem{theorem}{Věta}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
\Huge
\textsc{Fakulta informačních technologií}\\
\textsc{Vysoké učení technické v Brně}

\LARGE
\vspace
{\stretch{0.382}}
Typografie a publikování\,--\,2. projekt\\[0.3em]
Sazba dokumentů a matematických výrazů
\vspace
{\stretch{0.618}}
\end{center}

{\Large 2018 \hfill Zbyšek Voda (xvodaz01)}
\end{titlepage}

\section*{Úvod}
V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty (například rovnice~\eqref{eq:eq1} nebo Definice~\ref{def:def1} na straně~\pageref{def:def1}). Rovněž si vyzkoušíme používání odkazů \verb|\ref| a \verb|\pageref|.

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce. Dále je použito odřádkování se zadanou relativní velikostí 0.4em a 0.3em.

\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a~výrazů v~plynulém textu včetně sazby definic a~vět s~využitím balíku \verb|amsthm|. Rovněž použijeme poznámku pod čarou s~použitím příkazu \verb|\footnote|. Někdy je vhodné použít konstrukci \verb|${}$|, která říká, že matematický text nemá být zalomen.

\begin{definition}\label{def:def1}
\emph{Turingův stroj} (TS) je definován jako šestice tvaru $M = (Q,\Sigma,\Gamma,\delta,q_0,q_F)$, kde:
\begin{itemize}
\item$Q$ je konečná množina \emph{vnitřních (řídicích) stavů},
\item$\Sigma$ je konečná množina symbolů nazývaná \emph{vstupní abeceda}, $\Delta \notin \Sigma$,
\item$\Gamma$ je konečná množina symbolů, $\Sigma \subset \Gamma$, $\Delta \in \Gamma$, nazývaná \emph{pásková abeceda},
\item $\delta:(Q \backslash \{q_F\}) {\times} \Gamma \rightarrow Q {\times} (\Gamma{\cup}\{L, R\})$, kde $L, R \notin \Gamma$, je parciální \emph{přechodová funkce},
\item $q_0$ je \emph{počáteční stav}, $q_0 \in Q$ a
\item $q_F$ je \emph{koncový stav}, $q_F \in Q$.
\end{itemize}
\end{definition}

Symbol ${\Delta}$ značí tzv. \emph{blank} (prázdný symbol), který se vyskytuje na místech pásky, která nebyla ještě použita (může ale být na pásku zapsán i~později).

\emph{Konfigurace pásky} se skládá z~nekonečného řetězce, který reprezentuje obsah pásky a~pozice hlavy na tomto řetězci. Jedná se o~prvek množiny $\{\gamma \Delta^{\omega} \mid \gamma \in \Gamma^*\} \times \mathbb{N}$.\footnote{Pro libovolnou abecedu $\Sigma$ je $\Sigma^\omega$ množina všech \emph{nekonečných} řetězců nad $\Sigma$, tj. nekonečných posloupností symbolů ze $\Sigma$. Pro připomenutí: $\Sigma^*$ je množina všech \emph{konečných} řetězců nad $\Sigma$.} \emph{Konfiguraci pásky} obvykle zapisujeme jako $\Delta x y z \underline{z} x \Delta ...$ (podtržení značí pozici hlavy). \emph{Konfigurace stroje} je pak dána stavem řízení a~konfigurací pásky. Formálně se jedná o~prvek množiny $Q \times \{\gamma \Delta^{\omega} \mid \gamma \in \Gamma^*\} \times \mathbb{N}$.

\subsection{Podsekce obsahující větu a odkaz}
\begin{definition}\label{def:def2}
\emph{Řetězec} $w$ \emph{nad abecedou} $\Sigma$ \emph{je přijat TS} $M$ jestliže $M$ při aktivaci z počáteční konfigurace pásky $\underline{\Delta} w \Delta ...$ a~počátečního stavu $q_0$ zastaví přechodem do koncového stavu $q_F$, tj. $(q_0, \Delta w \Delta^{\omega}, 0) \underset{M}{\overset{*}{\vdash}} (q_F, \gamma, n)$ pro nějaké $\gamma \in \Gamma ^*$ a $n \in \mathbb{N}$.

Množinu $L(M) = \{w \mid w \ \text{je přijat TS} \  M \} \subseteq \Sigma^*$ nazýváme \emph{jazyk přijímaný TS} ${M}$.
\end{definition}

Nyní si vyzkoušíme sazbu vět a~důkazů opět s~použitím balíku \verb|amsthm|.

\begin{theorem}
Třída jazyků, které jsou přijímány TS, odpovídá \emph{rekurzivně vyčíslitelným jazykům}.
\end{theorem}

\begin{proof}[Důkaz]
V~důkaze vyjdeme z~Definice \ref{def:def1} a~\ref{def:def2}.
\end{proof}

\section{Rovnice a odkazy}
Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|.

$$
\sqrt[i]{x_i^3} \quad \text{kde} \  x_i \ \text{je} \  i \text{-té sudé číslo} \quad y_i^{2 \cdot y_i} \neq y_i^{y_i^{y_i}}
$$

V~rovnici \eqref{eq:eq1} jsou využity tři typy závorek s různou explicitně definovanou velikostí.

\begin{eqnarray}
\label{eq:eq1}
x & = & \bigg\{ \Big( \big[a + b\big] * c \Big)^d \oplus 1 \bigg\} \\
y & = & \lim_{x \to \infty} \frac{\sin^2{x} + \cos^2{x}}{\frac{1}{\log_{10}{x}}} \nonumber
\end{eqnarray}

V této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n \to \infty} f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i s dalšími symboly jako $\sum^n_{i=1} 2^i$ či $ \bigcup_{ A \in \mathcal{B}} A$. V~případě vzorců $\lim \limits_{n \to \infty} f(n)$ a $\sum \limits^n_{i = 1} 2^i$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

\begin{eqnarray}
\label{eq:eq2}
\int \limits_a^b f(x) \, \mathrm{d} x & = & - \int_b^a g(x) \, \mathrm{d} x \\
\overline{\overline{A \lor B}} & \Leftrightarrow & \overline{\overline{A} \land \overline{B}}
\end{eqnarray}

\section{Matice}
Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \verb|array| a~závorky (\verb|\left|, \verb|\right|).

$$
\left( 
\begin{array}{ccc}
a + b & \widehat{\xi + \omega} & \hat{\pi} \\
\vec{a} & \overleftrightarrow{AC} & \beta
\end{array}
\right) 
=
1 \Longleftrightarrow \mathbb{Q} = \mathbb{R}
$$

$$\mathbf{A} = \left \rVert
\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn} \\
\end{array}
\right \rVert = \left \vert
\begin{array}{rl}
t & u \\
v & w
\end{array} 
\right \vert
=
tw {-} uv
$$

Prostředí \verb|array| lze úspěšně využít i~jinde.

$$
\binom{n}{k}
=
\left \{
\begin{array}{ll}
\frac{n!}{k!(n-k)!} & \text{pro} \  0 \leq k \  \leq n\\
0 & \text{pro} \  k \ < 0 \  \text{nebo} \ k \ > n
\end{array}
\right.
$$

\section{Závěrem}
V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a~nebude se Vám dařit jej nalézt v samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.

\end{document}